% ---------------------
% Modul 9-11 Roboter
% ---------------------
\section{Modul 9-11: Robotik} \label{robotik}

\subsection{Roboterablauf}

Die Aufgabe zur CIROS Programmierung ist~(\cite{Mod_10}) die Unterschale, den Print und den Deckel mithilfe des Mitsubishi Roboters zu montieren.
Das Programm mit Kommentaren liegt diesem Bericht in digitaler Form bei (\textit{Modul\_10.mb5}).
%todo Roboterablauf evtl doch hinzufügen?

%\pagebreak
\subsection{Odometrieberechnung}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=7cm]{images/Roboter.png}
    \caption{Roboter}
    \label{Skizze:Roboter}
\end{figure}
Ziel der Aufgabe zur Odometrie ist es~(\cite{Mod_11}), das Bewegungsverhalten eines Roboters mit drei Allseitenräder (Abbildung~\ref{Skizze:Roboter}) zu analysieren, modellieren sowie simulieren.
Gegeben sind nur die Drehzahlen der Räder zu verschiedenen Zeitpunkten.
Die Geschwindigkeit der Räder erhält man über:
\begin{align}
    v = \omega*2*\pi*r_{Rad}
\end{align}
Gemäss~\cite{DAMRE} gilt folgender Zusammenhang zwischen den einzelnen Radgeschwindigkeiten und den resultierenden Geschwindigkeiten:
\begin{align}
    \begin{pmatrix}v_0\\v_1\\ v_2 \end{pmatrix}
    &=
    \begin{pmatrix}
        sin(\varphi_0) & cos(\varphi_0) & r\\
        sin(\varphi_1) & cos(\varphi_1) & r\\
        sin(\varphi_2) & cos(\varphi_2) & r
    \end{pmatrix}
    *
    \begin{pmatrix} v_x \\ v_y \\ \omega \end{pmatrix}\label{eq:r1}
\end{align}
Die Winkel sind jeweils von der x-Achse im Gegenuhrzeigersinn gemessen.
In Abbildung~\ref{Skizze:Roboter} ist erkennbar, dass folgender Zusammenhang besteht:
\begin{align}
    \varphi_1 = \varphi_0 + \frac{2*\pi}{3}\\
    \varphi_2 = \varphi_0 + \frac{4*\pi}{3}
\end{align}
Da die Achsen immer um $\frac{2*\pi}{3}$ zueinander verdreht sind, muss nur einer der Winkel bekannt sein.
Mithilfe dieser Vereinfachung und Wolfram Alpha stellten wir die Gleichung~\ref{eq:r1} nach $v_x$, $v_y$ und $\omega$ um:
\begin{align}
    \begin{pmatrix}v_x\\v_y\\ \omega \end{pmatrix}
    &=
    \frac{2}{3}
    *
    \begin{pmatrix}
        -sin(\varphi) & -cos(\varphi+\frac{\pi}{6}) & cos(\frac{\pi}{6}-\varphi)\\
        cos(\varphi) & -sin(\varphi+\frac{\pi}{6}) & -sin(\frac{\pi}{6}-\varphi)\\
        \frac{1}{2*r} & \frac{1}{2*r} & \frac{1}{2*r}
    \end{pmatrix}
    *
    \begin{pmatrix}v_0 & v_1 & v_2 \end{pmatrix}
\end{align}
$\varphi$ ist der aktuelle Winkel zwischen der Achse 0 ($\varphi_0$) und der x-Achse.
Um bei gegebenen Drehzahlen der einzelnen Achsen die aktuelle Position zu bestimmen, muss die Gleichung integriert werden.
Da eine analytische Lösung nicht möglich ist, wendeten wir das numerische Euler-Verfahren an.
\begin{align}
    \begin{pmatrix} x_{n+1} \\ y_{n+1} \\ \varphi_{n+1} \end{pmatrix}
    =
    \begin{pmatrix} x_n \\ y_n \\ \varphi_n \end{pmatrix}
    +
    h
    *
    \begin{pmatrix}
        -sin(\varphi_n) & -cos(\varphi_n+\frac{\pi}{6}) & cos(\frac{\pi}{6}-\varphi_n)\\
        cos(\varphi_n) & -sin(\varphi_n+\frac{\pi}{6}) & -sin(\frac{\pi}{6}-\varphi_n)\\
        \frac{1}{2*r} & \frac{1}{2*r} & \frac{1}{2*r}
    \end{pmatrix}
    *
    \begin{pmatrix} v_ {0n} & v_{1n} & v_{2n} \end{pmatrix}
\end{align}

Anhang~\ref{subsec:robotino} zeigt die Implementierung in Matlab.
Der Datensatz mit den Achsdrehzahlen liegt dem Bericht in digitaler Form bei.

\pagebreak
\subsection{Zusammenfassung Umstellung auf farbige Rückdeckel}

\subsubsection{Montage farbiger Rückdeckel}
Damit in der Fabrik farbige Rückdeckel montiert werden können, müssen zuerst einige Dinge geklärt werden.
Die Anlage besitzt zwar ein eigenes Lager, aber die Anzahl der Lagerplätze ist sehr beschränkt und die Teile müssen dort zuerst eingelagert werden.
Daher muss man sich Gedanken machen, wie Halbfabrikate der Anlage zugeführt und die fertigen Handys abgepackt werden.
Eine Möglichkeit ist es, die Halbfabrikate über den vorhandenen Mitsubishi Roboter in die Anlage zu geben sowie die fertigen Handys abzupacken.
Der Nachteil dabei ist, dass der Roboter für die Montage benötigt wird und somit währenddessen keine Handys montiert werden können.
Besser wäre es, einen zweiten, zusätzlichen, Roboter dafür zu verwenden, dadurch würde die Produktivität stark erhöht.
Dieser zweite Roboter befüllt die Anlage mit Unterschalen und deponiert die fertigen Handys in Kisten.
Dadurch kann die Anlage konstant mit Halbfabrikaten versorgt werden.
Die fertigen Handys werden nicht mehr nur im Hochregallager gespeichert, sondern können z.B. an eine Verpackungsanlage weitergegeben werden (Abbildung~\ref{Skizze:HLF}).
Nachdem man die Halbfabrikate der Anlage zuführen kann, stellt sich die Frage, wie die unterschiedlichen Typen produziert werden.
\\
Variante 1: die Produktion läuft Auftragsgesteuert, es wird erst auf Bestellung ein Handy produziert.
\\
Variante 2: ein Lager wird mit verschiedenen Handys gefüllt, die dann verkauft werden.

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{lll}
        \toprule
        & \multicolumn{1}{c}{\textbf{V1: Auftragsgesteuert}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{V2: Lager}}\\
        \midrule
        \specialcell[t]{\textbf{Vorteil}} & \specialcell[t]{Spezialanfertigungen möglich\\ Bei Änderungen am Handy \\ensteht kein(wenig) Ausschuss} & \specialcell[t]{Hohe Nachfrage kann abgefangen\\ werden} \\
        \midrule
        \specialcell[t]{\textbf{Nachteil}} & \specialcell[t]{Produktion kommt evtentuell\\ Nachfrage nicht nach} & \specialcell[t]{Gibt es ein Hardware Update\\ sind einige Handy schon produziert\\ und können nicht verkauft werden} \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Vor/Nachteile}
    \label{tab:Varianten}
\end{table}

Eine Hybrid Variante, bei der häufig gekaufte Varianten an Lager produziert werden, ist denkbar.
Dadurch erhält man die Vorteile von beiden Varianten.
\pagebreak
\subsubsection{Zusammenspiel zwischen Robotino und Mitsubishi}
Um den Robotino in die Produktion einzubinden, muss man zuerst wissen, welche Aufgaben er erledigen kann.
Möglich wäre es, den Robotino als Zulieferer für die Kisten mit Halbfabrikaten zu verwenden.
Diese Kisten können aber nicht aus dem Nichts erscheinen.
Daher wir ein zweites Lager benötigt, in dem diese gelagert sind.
Der Robotino pendelt dann zwischen dem externen Lager sowie der Anlage und liefert Kisten mit Halbfabrikaten.
Auf dem Rückweg kann der Robotino dann die produzierten Handys mitnehmen und einlagern.
Wird die Anlage mit einem zweiten Roboter ergänzt, kann der Robotino effizienter genutzt werden (Abbildung~\ref{Skizze:HLF}).

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{images/HLF.png}
    \caption{HLF mit zweitem Roboter und Lager}
    \label{Skizze:HLF}

    \begin{description}
        \item[Übergabe 1]
        Prints und Rückdeckel anliefern, leere Kisten abholen
        \item[Übergabe 2]
        Unterschale anliefern, fertige Handys abholen
        \item[Übergabe 3]
        Fertige Handys anliefern, Halbfabrikate abholen
    \end{description}

\end{figure}


\pagebreak
\subsubsection{CIROS Programmierung}
Grundsätzlich unterscheidet man 2 Arten von Programmierung, die Online und die Offline Programmierung~(\cite{Robotermontage}).
Die Online-Programmierung wird mithilfe einer Teach-Box bei eingeschaltetem Roboter durchgeführt.
Während die Online Programmierung durchgeführt wird, ist der Roboter für die Produktion nicht verfügbar.
Bei der Offline-Programmierung wird an einem Computer das Roboter-Programm erstellt, welches dann auf den Roboter geladen wird.
Die Roboterhersteller liefern meist eine eigene Software zum Steuern, Programmieren und Simulieren des Roboters mit.
In dieser Software kann mit einer Roboterspezifischen Programmiersprache der Ablauf erstellt werden.
Es ist ebenfalls möglich, eine eigene Programmierschnittstelle zum Roboter zu entwerfen, bei welcher dann z.B.~die Positionierbefehle von einer SPS kommen.
Dies hat den Vorteil, dass das ganze Programm für die Anlage zentral gespeichert ist.
Dadurch kann das HMI der SPS zur Robotersteuerung verwendet werden
Hat man mit der Offline-Programmierung ein Programm erstellt, müssen die programmierten Positionen am realen Roboter in der Regel eingelernt werden.
Eine detaillierte Erklärung des Programmierprozesses findet man in~\cite[S.~32--41]{Robotermontage}.

\subsubsection{Neuer Prozess}
Die Umstellung auf ein neues Produkt ist immer mit Schwierigkeiten verbunden.
Verwendet man Roboter in einer Anlage, muss viel Zeit in das Optimieren des Ablaufs und das exakte Einlernen der Positionen aufgewendet werden.
Wichtig ist daher, dass man sich vor dem Aufspielen des neuen Programms auf die Anlage genügend Zeit nimmt, alle Schritte gut durchzudenken.
Dadurch werden lange Stillstandszeiten vermieden.
Mögliche Fehler welche auftreten können sind:
\begin{enumerate}
    \item Positionen nicht exakt gelernt
    \item Falsche Farben in der Kiste (aktuell kein Farbsensor vorhanden)
    \item Allgemein falsche Bauteile in einer Kiste (evtl.~RFID Chip an Kiste anbringen)
\end{enumerate}

\pagebreak

\subsubsection{Robotino Pfad erstellen}
Um für den Robotino einen Pfad zu erstellen muss folgendes gemacht werden: (\cite{Robotino})
\begin{enumerate}
    \item Robotino und Robotino Factory starten
    \item Verbindung von Robotino Factory zum Robotino herstellen
    \item Neue Map erstellen
    \item \label{itm:Map}Den Robotino mit dem Joystick im Raum bewegen, bis der ganze Raum gescannt wurde
    \item \label{itm:Pos}Positionen hinzufügen und ausrichten
    \item Die Positionen mit einem Pfad verbinden
    \item Alles Speichern
\end{enumerate}
Der Robotino kann seine direkte Umgebung mithilfe eines Laserscanners erfassen.
Damit sich der Robotino später im Raum orientieren kann, erstellt er beim Abfahren des Raumes eine Rasterkarte.
Jeder erfasste Punkt wird dabei auf einer zwei dimensionalen Ebene abgebildet.
Die Auflösung der Rasterkarte ist limitiert durch die Anzahl Punkte, die erfasst wurden.
Wird eine höhere Auflösung benötigt, muss der Robotino mehr Punkte erfassen.
Dies kann durch längeres Verweilen an einem Ort oder einem leistungsfähigeren Laserscanner ermöglicht werden.
Durch Reflexionen können beim Scannen auch Fehler entstehen, z.B. entstehen Artefakte mitten im Raum, obwohl eigentlich nichts dort ist.
Diese Artefakte müssen in Schritt~\ref{itm:Pos} entfernt werden.
Werden die Artefakte nicht enfernt, kann die Wegberechnung des Robotinos beinträchtigt sein.